<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das Kunstwerk im Zeitalter seiner technischen Reproduzierbarkeit</title>
            <author>Walter Benjamin</author>
            <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
            <principal>Gregory Crane</principal>
            <respStmt>
               <resp>Prepared under the supervision of</resp>
               <name>Gregory Crane</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <extent>about ZZZKb</extent>

         <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc default="false">
            <bibl default="false">
               <editor> Rolf Tiedemann</editor>
               <editor>Hermann Schweppenhäuser</editor>
               <title>Walter Benjamin – Gesammelte Schriften Band I, Teil 2.</title>
               <publisher>Suhrkamp</publisher>
               <date type="published">1980</date>
               <ref
                  target="https://de.wikisource.org/wiki/Das_Kunstwerk_im_Zeitalter_seiner_technischen_Reproduzierbarkeit_(Dritte_Fassung)"
                  >Wikisource</ref>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\\w+).(\\w+).(\\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\']/tei:div[@n=\'$3\'])">
               <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter and Section</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="Chapter" matchPattern="(\\w+).(\\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\'])">
               <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="Book" matchPattern="(\\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\'])">
               <p>This pointer pattern extracts Book</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl>
            <refState unit="book" delim="."/>
            <refState unit="chapter" delim="."/>
            <refState unit="section"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>

      <profileDesc>
         <langUsage default="false">
            <language ident="de" usage="100">German</language>
            <!-- grc -->
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="fr">French</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02" who="GRC">First base file.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

	<text n="TBA" xml:lang="fr">
		<body>
			<head>L’oeuvre d’art à l’époque de sa reproduction mécanisée.</head>

			<byline>Par <docAuthor>Walter Benjamin</docAuthor>.</byline>

			<div type="edition" n="TBA" xml:lang="fr">
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
					<head>I</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Il est du principe de l’oeuvre d’art d’avoir toujours été repro-
						ductible.</s> 

						<s>Ce que des hommes avaient fait, d’autres pouvaient tou-
						jours le refaire.</s> 

						<s>Aïnsi, la réplique fut pratiquée par les maîtres pour
						la diffusion de leurs oeuvres, la copie par les élèves dans l’exercice
						du métier, enfin le faux par des tiers avides de gain.</s> 

						<s>Par rapport à
						ces procédés, la reproduction mécanisée de l’oeuvre d’art représente
						quelque chose de nouveau ; technique qui s’élabore de manière
						intermittente à travers l’histoire, par poussées à de longs inter-
						valles, mais avec une intensité croissante.</s> 

						<s>Avec la gravure sur bois,
						le dessin fut pour la première fois mécaniquement reproductible
						— il le fut longtemps avant que l’écriture ne le devint par l’impri-
						merie.</s> 

						<s>Les formidables changements que l’imprimerie, reproduction
						mécanisée de l’écriture, a provoqués dans la littérature, sont suffi-
						samment connus.</s> 

						<s>Mais ces procédés ne représentent qu’une étape
						particulière, d’une portée sans doute considérable, du processus
						que nous analysons ici sur le plan de l’histoire universelle.</s> 

						<s>La gra-
						vure sur bois du moyen âge, est suivie de l’estampe et de l’eau-
						forte, puis, au début du xix® siècle, de la lithographie.</s></p>
					</div> 

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Avec la lithographie, la technique de reproduction atteint un
						plan essentiellement nouveau.</s> 

						<s>Ce procédé beaucoup plus immédiat,
						qui distingue la réplique d’un dessin sur une pierre de son incision
						sur un bloc de bois ou sur une planche de cuivre, permit à l’art
						graphique d’écouler sur le marché ses productions, non seulement
						d’une manière massive comme jusques alors, mais aussi sous forme
						de créations toujours nouvelles.</s> 

						<s>Grâce à la lithographie, le dessin
						fut à même d’accompagner illustrativement la vie quotidienne.</s> 

						<s>Il
						se mit à aller de pair avec l’imprimé.</s> 

						<s>Mais la lithographie en était
						encore à ses débuts, quand elle se vit dépassée, quelques dizaines
						d’années après son invention, par celle de la photographie. </s>


						<pb n="41"/>

						<s>Pour la première fois dans les procédés reproductifs de l’image, ‘a main
						se trouvait libérée des obligations artistiques les plus importantes,
						qui désormais incombaient à l’oeil seul.</s> 

						<s>Et comme l’oeil perçoit
						plus rapidement que ne peut dessiner la main, le procédé de la
						reproduction de l’image se trouva accéléré à tel point qu’il put
						aller de pair avec la parole.</s> 

						<s>De même que la lithographie contenait
						virtuellement le journal illustré — ainsi la photographie, Le film
						sonore.</s> 

						<s>La reproduction mécanisée du son fut amorcée à la fin du
						siècle dernier.</s> 

						<s>Vers 1900, la reproduction mécanisée avait atteint
						un standard où non seulement elle commençait à faire des oeuvres
						d’art du passé son objet et à transformer par là même leur action,
						mais encore atteignait à une.</s> 

						<s>situation autonome parmi les procédés
						artistiques.</s> 

						<s>Pour l’étude de ce standard, rien n’est plus révélateur que
						la manière dont ses deux manifestations différentes — reproduction
						de l’oeuvre d’art et art cinématographique — se répercutèrent sur l’art
						dans sa forme traditionnelle.</s></p>
					</div> 
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
					<head>II</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>À la reproduction même la plus perfectionnée d’une oeuvre d’art,
						un facteur fait toujours défaut : son hic et nunc, son existence
						unique au lieu où elle se trouve.</s> 

						<s>Sur cette existence unique,
						exclusivement, s’exerçait son histoire.</s> 

						<s>Nous entendons par là
						autant les altérations qu’elle put subir dans sa structure physique,
						que les conditions toujours changeantes de propriété par lesquelles
						elle a pu passer.</s> 

						<s>La trace des premières ne saurait être relevée que
						par des analyses chimiques qu’il est impossible d’opérer sur la
						reproduction ; les secondes sont l’objet d’une tradition dont la
						reconstitution doit prendre son point de départ au lieu même où se
						trouve l’original.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Le <foreign lang="la">hic et nunc</foreign> de l’original forme le contenu de la notion de
						l’authenticité, et sur cette dernière repose la représentation d’une
						tradition qui a transmis jusqu’à nos jours cet objet comme étant
						resté.</s> 

						<s>identique à lui-même.</s> 

						<s>Les composantes de l’authenticité se
						refusent à toute reproduction, non pas seulement à la reproduction
						mécanisée.</s> 

						<s>L’original, en regard de la reproduction manuelle, dont
						il faisait aisément apparaître le produit comme faux, conservait
						toute son autorité ; or, cette situation privilégiée change en regard
						de la reproduction mécanisée.</s> 

						<s>Le motif en est double.</s> 

						<s>Tout d’abord,
						la reproduction mécanisée s’affirme avec plus d’indépendance par
						rapport à l’original que la reproduction manuelle.</s> 

						<s>Elle peut, par
						exemple en photographie, révéler des aspects de l’original accessibles
						non à l’oeil nu, mais seulement à l’objectif réglable et libre de choisir
						<pb n="42"/>

						sen champ et qui, à l’aide de certains procédés tels que l’agrandisse-
						ment, capte des images qui échappent à l’optique naturelle.</s> 

						<s>En
						second lieu, la reproduction mécanisée assure à l’original Pubiquité
						dent il est naturellement privé.</s> 

						<s>Avant tout, elle lui permet de venir
						s’offrir à la perception soit sous formé de photographie, soit sous
						forme de disque.</s> 

						<s>La cathédrale quitte son emplacement pour
						entrer dans le studio d’un amateur ; le choeur exécuté en plein air
						où dans une salle d’audition, retentit dans une chambre.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>* Ces circonstances nouvelles peuvent laisser intact le contenu
						d’une oeuvre d’art — toujours est-il qu’elles déprécient son hic
						et hune.</s> 

						<s>S’il est vrai que cela ne vaut pas exclusivement pour
						Foeuvre d’art, mais aussi pour un paysage qu’un film déroule
						devant le spectateur, ce processus atteint l’objet d’art — en cela
						bien plus vulnérable que l’objet de la nature — en son centre
						même : son authenticité.</s> 

						<s>L’authenticité d’une chose intègre tout
						ce qu’elle comporte de transmissible de par son origine, sa durée
						matérielle comme son témoignage historique.</s> 

						<s>Ce témoignage,
						reposant sur la matérialité, se voit remis en question par la repro-
						.</s> 

						<s>duction, d’où toute matérialité s’est retirée.</s> 

						<s>Sans doute seul ce
						témoignage est-il atteint, mais en lui l’autorité de la chose et son
						poids traditionnel.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>On pourrait réunir tous ces indices dans la notion d’aura et
						dire : ce qui, dans l’oeuvre d’art, à l’époque de la reprodmetion
						mécanisée, dépérit, c’est son aura.</s> 

						<s>Processus symptomatique dont
						la signification dépasse de beaucoup le domaine de l’art.</s> 

						<s>La
						technique de reproduction — telle pourrait être la formule générale
						— détache la chose reproduite du domaine de la tradition.</s> 

						<s>En multi-
						pliant sa reproduction, elle met à la place de son unique existence
						son existence en série et, en permettant à la reproduction de s’offrir
						en nimporte quelle situation au spectateur ou à l’auditeur, elle |
						atualise la chose reproduite.</s> 

						<s>Ces deux procès mènent à un puissant
						bouleversement de la chose transmise, bouleversement de la
						tradition qui n’est que le revers de la crise et du renouvellement
						actuels de l’humanité.</s> 

						<s>Ces deux procès sont en étroit rapport avec
						les mouvements de masse contemporains.</s> 

						<s>Leur agent le plus
						puissant est le film.</s> 

						<s>Sa signification sociale, même considérée
						dans sa fonction la plus positive, ne se conçoit pas sans cette
						fonction destructive, cathartique : la liquidation de la valeur
						traditionnelle de l’héritage culturel.</s> 

						<s>Ce phénomène est particulière-
						ment.</s> 

						<s>tangible dans les grands films historiques.</s> 

						<s>Il intègre à son
						domaine des régions toujours nouvelles.</s> 

						<s>Et si Abel Gance, en 1927,
						s’’écrie avec enthousiasme : ,,Shakespeare, Rembrandt, Beethoven
						<pb n="43"/>

						feront du cinéma.</s> 

						<s>Toutes les légendes, toute la mythologie et
						tous les mythes, tous les fondateurs de religions et toutes les
						religions elles-mêmes.</s> 

						<s>.</s> 

						<s>attendent leur résurrection lumineuse, et
						les héros se bousculent à nos portes pour entrer“), il convie sans
						s’en douter à une vaste l`1iquidation.</s></p>
					</div> 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
					<head>III</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>A de grands intervalles dans l’histoire, se transforme en même
						temps que leur mode d’existence le mode de perception des sociétés
						humaines.</s> 

						<s>La façon dont le mode de perception s’élabore (le
						médium dans lequel elle s’accomplit) n’est pas seulement détermi-
						née par la nature humaine, mais par les circonstances historiques.</s> 

						<s>L’époque de l’invasion des Barbares, ‘durant laquelle naquirent
						l’industrie artistique du Bas-Empire et la Genèse de Vienne, ne
						connaissait pas seulement un art autre que celui de l’antiquité,
						mais aussi une perception autre.</s> 

						<s>Les savants de l’école Viennoise,
						Riegl et Wickhoff, qui réhabilitèrent cet art longtemps déconsi-
						déré sous l’influence des théories classicistes, ont les premiers eu
						l’idée d’en tirer des conclusions quant au mode de perception par-
						ticulier à l’époque où cet art était en honneur.</s> 

						<s>Quelle qu’ait
						été ta portée de leur pénétration, elle se trouvait limitée par le
						fait que ces savants se contentaient de relever les caractéristiques
						formelles de ce mode de perception.</s> 

						<s>Ils n’ont pas essayé — et
						peut-être ne pouvaient espérer — de montrer les bouleversements
						sociaux que révélaient les métamorphoses de la perception.</s> 

						<s>De nos
						jours, les conditions d’une recherche correspondante sont plus
						favorables et, si les transformations dans le médium de la perception
						contemporaine peuvent se comprendre comme la déchéance de
						l’aura, il est possible d’en indiquer les causes sociales.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Qu’est-ce en somme que l’aura ? Une singulière trame de temps
						et d’espace : apparition unique d’un lointain, si proche soit-il.</s> 

						<s>L’homme qui, un après-midi d’été, s’abandonne à suivre du regard
						le profil d’un horizon de montagnes ou la ligne d’une branche qui
						jette sur luï son ombre — cet homme respire l’aura de ces mon-
						tagnes, de cette branche.</s> 

						<s>Cette expérience nous permettra de
						comprendre la détermination sociale de l’actuelle déchéance de
						l’aura.</s> 

						<s>Cette déchéance est due à deux circonstances, en rapport
						toutes deux avec la prise de conscience accentuée des masses et
						l’intensité croissante de leurs mouvements.</s> 

						<s>Car : la masse reven-

						1) Abel Gance : Le Temps de l’image est venu (L’art cinématographique II, Paris 1927, p. 94-96).

						<pb n="44"/> 

						dique que le monde lui soit rendu plus ,,accessible“ avec autant de
						passion qu’elle prétend à déprécier l’unicité de tout phénomène en
						accueillant sa reproduction multiple.</s> 

						<s>De jour en jour, le besoin
						s’afñrme plus irrésistible de prendre possession immédiate de l’objet
						dans l’image, bien plus, dans sa reproduction.</s> 

						<s>Aussi, telle que les
						journaux illustrés et les actualités filmées la tiennent à disposition
						se distingue-t-elle immanquablement de l’image d’art.</s> 

						<s>Dans cette
						dernière, l’unicité et la durée sont aussi étroitement confondues
						que la fugacité et la reproductibilité dans le cliché.</s> 

						<s>Sortir de son
						halo l’objet en détruisant son aura, c’est la marque d’une percep-
						tion dont ,,le sens du semblable dans le monde“ se voit intensifié
						à tel point que, moyennant la reproduction, elle parvient à standar-
						diser l’unique.</s> 

						<s>Aïnsi se manifeste dans le domaine de la récepti-
						vité ce qui déjà, dans le domaine de la théorie, fait l’importance
						toujours croissante de la statistique.</s> 

						<s>L’action des masses sur la
						réalité et de la réalité sur les masses représente un processus d’une
						portée illimitée, tant pour la pensée que pour la réceptivité.</s></p>
					</div> 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
					<head>IV</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>L’unicité de l’oeuvre d’art ne fait qu’un avec son intégration
						dans la tradition.</s> 

						<s>Par ailleurs, cette tradition elle-même est sans
						doute quelque chose de fort vivant, d’extraordinairement chan-
						geant en soi.</s> 

						<s>Une antique statue de Vénus était autrement située,
						par rapport à la tradition, chez les Grecs qui en faisaient l’objet
						d’un culte, que chez les clercs du moyen âge qui voyaient en elle
						une idole malfaisante.</s> 

						<s>Mais aux premiers comme aux seconds elle
						apparaissait dans tout son caractère d’unicité, en un mot dans
						son aura.</s> 

						<s>La forme originelle d’intégration de l’oeuvre d’art dans
						la tradition se réalisait dans le culte.</s> 

						<s>Nous savons que les oeuvres
						d’art les plus anciennes s’élaborèrent au service d’un rituel d’abord
						magique, puis religieux.</s> 

						<s>Or, il est de la plus haute signification que
						le mode d’existence de l’oeuvre d’art déterminé par l’aura ne se
						sépare jamais absolument de sa fonction rituelle.</s> 

						<s>En d’autres
						termes : la valeur unique de l’oeuvre d’art authentique“ a sa base
						dans le rituel.</s> 

						<s>Ce fond rituel, si reculé soit-il, transparaît encore
						dans les formes les plus profanes du culte de la beauté.</s> 

						<s>Ce culte,
						qui se développe au cours de la Renaissance, reste en honneur pendant
						trois siècles —: au bout desquels le premier ébranlement sérieux qu’il
						subit décèle ce fond.</s> 

						<s>Lorsqu’à l’avènement du premier mode de repro-
						duction vraiment révolutionnaire, la photographie (simultanément
						avec la montée du socialisme), l’art éprouve l’approche de la crise,
						devenue évidente un siècle plus tard, il réagit par la doctrine de l’art
						pour l’art, qui n’est qu’une théologie de l’art.</s> 

						<s>C’est d’elle qu’est ulté-
						<pb n="45"/>

						rieurement issue une théologie négative sous forme de l’idée de
						l’art pur, qui refuse non seulement toute fonction sociale, mais
						encore toute détermination par n’importe quel sujet concret.</s> 

						<s>(En.</s> 

						<s>poésie, Mallarmé fut le premier à atteindre cette position.</s></p>
					</div> 

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>
						Il est indispensable de tenir compte de ces circonstances histo-
						riques dans une analyse ayant pour objet l’oeuvre d’art à l’époque
						de sa reproduction mécanisée.</s> 

						<s>Car elles annoncent cette vérité
						décisive : la reproduction mécanisée, pour la première fois dans
						l’histoire universelle, émancipe l’oeuvre d’art de son existence para-
						sitaire dans le rituel.</s> 

						<s>Dans une mesure toujours accrue, l’oeuvre
						d’art reproduite devient reproduction d’une oeuvre d’art destinée
						à la reproductibilité.</s> 

						<s> Un cliché photographique, par exemple,
						permet le tirage de quantité d’épreuves : en demander l’épreuve
						authentique serait absurde.</s> 

						<s>Mais dès l’instant où le critère d’aurhen-
						dicité cesse d’être applicable à la production artistique, l’ensemble
						de la fonction sociale de l’art se trouve renversé.</s> 

						<s>À son fond rituel
						doit se substituer un fond constitué par une pratique autre : la poli-
						lique.</s></p>
					</div> 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
					<head>V</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Il serait possible de représenter l’histoire de l’art comme l’eppo-
						sition de deux pôles de l’oeuvre d’art même, et de retracer la
						courbe de son évolution en suivant les déplacements du centre de
						gravité d’un pêle à l’autre: Ces deux pôles sont sa valeur rituelle et

						1) Pour les films, la reproductibilité ne dépend pas, comme pour les créations litté-
						raires et picturales, d’une condition extérieure à leur diffusion massive.</s> 

						<s>La reproduc-
						tibilité mécanisée des films est inhérente à la technique même de leur production, Cette
						technique, non seulement permet la diffusion massive de la manière la plus immédiate,
						mais la détermine bien plutôt.</s> 

						<s>Elle la détermine du fait même que la production
						d’un film exige de tels frais que l’individu, s’il peut encore se payer un tableau, ue
						pourra jamais s’offrir un film.</s> 

						<s>En 1927, on a pu établir que, pour couvrir tous ses
						frais, un grand film devait disposer d’un public de neuf millions de spectateurs, Il est
						vrai que la création du film sonore a d’abord amené un recul de la diffusion inter-
						nationale — son public s’arrêtant à la frontière des langues.</s> 

						<s>Cela coïncida avec Ia
						revendication d’intérêts nationaux par les régimes autoritaires.</s> 

						<s>Aussi est-il plus
						important d’insister sur ce rapport évident avec les pratiques des régimes autoritaires,
						que sur les restrictions résultant de la langue mais bientôt levées par la synchronisation.</s> 

						<s>La simultanéité des deux phénomènes procède de la crise économique.</s> 

						<s>Les mêmes
						troubles qui, sur le plan général, ont abouti à la tentative de maintenir par la force les
						conditions de propriété, ont déterminé les capitaux des producteurs à hâter l’élabo-
						ration du film sonore.</s> 

						<s>L’avènement de ce dernier amena une détente.</s> 

						<s>passagère, non
						seulement parce que le film sonore se créa un nouveau public, mais parce qu’il rendit de
						nouveaux capitaux de l’industrie électrique solidaires des capitaux de production
						cinématographique.</s> 

						<s>Ainsi, considéré de l’extérieur, le film sonore a favorisé les intérêts
						nationaux, mais, vu de l’intérieur, il a contribué à internationaliser la production du
						film encore davantage que ses conditions antérieures de production.</s> 

						<s><pb n="46"/>

						sa valeur d’exposition.</s> 

						<s>La production artistique commence par
						des images au service de la magie.</s> 

						<s>Leur importance tient au fait
						même d’exister, non au fait d’être vues.</s> 

						<s>L’élan que l’homme de
						l’âge de la pierre dessine sur les murs de sa grotte est un instru-
						ment de magie, qu’il n’expose que par hasard à la vue d’autrüi;
						l’important serait tout au plus que les esprits voient cette image.</s> 

						<s>La valeur rituelle exige presque que l’oeuvre d’art demeure cachée :
						certaines statues de dieux ne sont accessibles qu’au prêtre, cer-
						taines images de la Vierge restent voilées durant presque toute
						l’année, certaines sculptures des cathédrales gothiques sont invi-
						sibles au spectateur au niveau du sol.</s> 

						<s>Avec l’émancipation des
						différents procédés d’art du sein du rituel se multiplient pour l’oeuvre
						d’art les occasions de s’exposer.</s> 

						<s>Un buste, que l’on peut envoyer
						à tel ou tel endroit, est plus susceptible d’être exposé qu’une
						statue de dieu qui a sa place fixée dans l’enceinte du temple.</s> 

						<s>Le tableau surpasse à cet égard la mosaïque ou la fresque qui le
						précédèrent.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Avec les différentes méthodes de reproduction de l’oeuvre d’art,
						son caractère d’’exposabilité s’est accru dans de telles proportions
						que le déplacement quantitatif entre les deux pôles se renverse,
						comme aux âges préhistoriques, en transformation qualitative de son
						essence.</s> 

						<s>De même qu’aux âges préhistoriques, l’oeuvre d’art, par le
						poids absolu de sa valeur rituelle, fut en premier lieu un instrument
						de magie dont on n’admit que plus tard le caractère artistique, de
						même de nos jours, par le poids absolu de sa valeur d’exposition, elle
						devient une création à fonctions entièrement nouvelles — parmi
						lesquelles la fonction pour nous la plus familière, la fonction
						artistique, se distingue en ce qu’elle sera sans doute reconnue plus
						tard accessoire.</s> 

						<s>Du moins est-il patent que le film fournit les élé-
						ments les plus probants à pareil pronostic.</s> 

						<s>Îl est en outre certain
						que la portée historique de cette transformation des fonctions de
						l’art, manifestement déjà fort avancée dans le film, permet la
						confrontation avec la préhistoire de manière non seulement
						méthodologique mais matérielle. :</s></p>
					</div>

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
					<head>VI</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>L’art de la préhistoire met ses notations plastiques au service
						de certaines pratiques, les pratiques magiques — qu’il s’agisse
						de tailler la figure d’un ancêtre (cet acte étant en soi-même
						magique); d’indiquer le mode d’exécution de ces pratiques (la
						statue étant dans une attitude rituelle) ; ou enfin, de fournir un
						objet de contemplation magique (la contemplation de la statue
						+

						L’oeuvre d’art à l’époque de sa reproduction mécanisée 47

						renforçant la puissance du contemplateur).</s> 

						<s>Pareilles notations
						s’effectuaient selon les exigences d’une société à technique encore
						confondue avec le rituel.</s> 

						<s>Technique naturellement arriérée en
						comparaison de la technique mécanique.</s> 

						<s>Mais ce qui importe à la

						‘considération dialectique, ce n’est pas l’infériorité mécanique de

						cette technique, mais sa différence de tendance d’avec la nôtre — la
						première engageant l’homme autant que possible, la seconde le
						moins possible: L’exploit de la première, si l’on ose dire, est le
						sacrifice humain, celui de la seconde s’annoncerait dans l’avion
						sans pilote dirigé à distance par ondes hertziennes.</s> 

						<s>Une fois pour
						toutes — ce fut la devise de la première technique (soit la faute
						irréparable, soit le sacrifice de la vie éternellement exemplaire).</s> 

						<s>Une fois n’est rien — c’est la devise de la seconde technique
						(dont l’objet est de reprendre, en les variant inlassablement, ses
						expériences).</s> 

						<s>L’origine de la seconde technique doit être cherchée
						dans le moment où, guidé par une ruse inconsciente, l’homme
						s’appréta pour la première fois à se distancer de la nature.</s> 

						<s>En
						d’autres termes : la seconde technique naquit dans le jeu.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Le sérieux et le jeu, la rigueur et la désinvolture se mêlent
						intimement dans l’oeuvre d’art, encore qu’à différents degrés.</s> 

						<s>Ceci
						implique que l’art est solidaire de la première comme de la seconde
						technique.</s> 

						<s>Sans doute les termes : domination des forces natu-
						relles n’expriment-ils le but de la technique moderne que de
						façon fort discutable ; ils appartiennent encore au langage de la
						première technique.</s> 

						<s>Celle-ci visait réellement à un asservissement
						de la nature — la seconde bien plus à une harmonie de la nature et
						de l’humanité.</s> 

						<s>La fonction sociale décisive de l’art actuel consiste
						en l’initiation de l’humanité à ce jeu ,,harmonien‘:.</s> 

						<s>Cela vaut surtout
						pour le film.</s> 

						<s>Le film sert à exercer l’homme à l’aperception et à la
						réaction déterminées par la pratique d’un équipement technique dont
						le rôle dans sa vie ne cesse de croître en importance.</s> 

						<s>Ce rôle lui ensei-
						gnera que son asservissement momentané à cet outillage ne fera
						place à l’affranchissement par ce même outillage que lorsque la
						structure économique de l’humanité se sera adaptée aux nouvelles
						forces productives mises en mouvement par la seconde technique.t)</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>1) Le but même des révolutions est d’accélérer cette adaptation.</s> 

						<s>Les révolutions
						sont les innervations de l’élément collectif ou, plus exactement, les tentatives d’inner-
						vation de la collectivité qui pour la première fois trouve.</s> 

						<s>es organes dans la seconde
						technique.</s> 

						<s>Cette technique constitue un système qui exige que les forces sociales élé-
						mentäires soient subjuguées pour que puisse s’établir un jeu ,,harmonien“ entre les
						forces naturelles et l’homme.</s> 

						<s>Et de même qu’un enfant qui apprend À saisir tend
						la main vers la lune comme vers une balle à sa portée — l’humanité, dans ses tentatives
						d’innervation, envisage, à côté des buts accessibles, d’autres qui ne sont d’aborf</s></p>
					</div>
				<pb n="43"/>

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
					<head>VII</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Dans la photographie, la valeur d’exposition commence à refouler
						sur foute la ligne la valeur rituelle.</s> 

						<s>Mais celle-ci ne cède pas le
						terrain sans résister.</s> 

						<s>Elle se retire dans un ultime retranchement :
						la face humaine.</s> 

						<s>Ce n’est point par hasard que le portrait se
						trouve être l’objet principal de la première photographie.</s> 

						<s>Le
						culte du souvenir des êtres aimés, absents ou défunts, offre au
						sens rituel.</s> 

						<s>de l’oeuvre d’art un dernier refuge.</s> 

						<s>Dans l’expression
						fugitive d’un visage humain, sur d’anciennes photographies,
						l’aura semble jeter un dernier éclat.</s> 

						<s>C’est ce qui fait leur incom-
						parable beauté, toute chargée de mélancolie.</s> 

						<s>Mais sitôt que la
						figure humaine tend à disparaître de la photographie, la valeur
						d’exposition s’y affirme comme supérieure à la valeur rituelle.</s> 

						<s>Le
						fait d’avoir situé ce processus dans les rues de Paris 1900, en les
						.</s> 

						<s>hotographiant désertes, constitue toute l’importance des clichés
						d’Atget.</s> 

						<s>Avec raison, on a dit qu’il les photographiait comme le lieu
						d’un crime.</s> 

						<s>Le lieu du crime est désert.</s> 

						<s>On le photographie pour y
						relever des indices.</s> 

						<s>Dans le procès de l’histoire, les photographies
						d’Atget prennent la valeur de pièces à conviction.</s> 

						<s>C’est ce qui leur
						donne une signification politique cachée.</s> 

						<s>Les premières, elles
						exigent une compréhension dans un sens déterminé.</s> 

						<s>Elles ne se
						prêtent plus à un regard détaché.</s> 

						<s>Elles inquiètent celui qui les
						contemple : il sent que pour les pénétrer, il lui faut certains
						chemins ; il a déjà suivi pareils chemins dans les journaux illustrés.</s> 

						<s>De vrais ou de faux — n’importe, Ce n’est que dans ces illustrés
						que les légendes sont devenues obligatoires.</s> 

						<s>Et il est clair qu’elles
						ont un tout autre caractère que les titres de tableaux.</s> 

						<s>Les directives
						que donnent à l’amateur d’images les légendes bientôt se feront plus
						précises et plus impératives dans le film, où l’interprétation de
						chaque image est déterminée par la succession de toutes les
						précédentes.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>qu’utopiques.</s> 

						<s>Car ce n’est pas seulement la seconde technique qui, dans les révolu-
						tions, annonce les revendications qu’elle adressera à la société.</s> 

						<s>C’est précisément parce
						que cette technique ne vise qu’à libérer davantage l’homme de ses corvées que l’indi-
						vidu voit tout d’un coup son champ d’action s’étendre, incommensurable.</s> 

						<s>Dans ce
						champ, il ne sait encore s’orienter.</s> 

						<s>Mais il y affirme déjà ses revendications.</s> 

						<s>Car plus
						l’élément collectif s’approprie sa seconde technique, plus l’individu éprouve combien
						limité, sous Femprise de la première technique, avait été le domaine de ses possibilités,
						Bref, c’est l’individu particulier, émancipé par la liquidation de la première technique,
						qui revendique ses droits.</s> 

						<s>Or, la seconde technique est à peine assurée de ses premières
						acquisitions révolutionnaires, que déjà les instances vitales de l’individu, réprimées
						du fait de la première technique — l’amour et la mort — aspirent à s’imposer avec une
						nouvelle vigueur.</s> 

						<s>L’oeuvre de Fourier constitue l’un des plus importants documents
						historiques de cette revendication.</s></p>
					</div> 

				<pb n="49"/>

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
					<head>VIII</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Les Grecs ne connaissaient que deux procédés de reproduction
						mécanisée de l’oeuvre d’art : le moulage et la frappe.</s> 

						<s>Les bronzes,
						les terracottes et les médailles étaient les seules oeuvres d’art qu’ils
						pussent produire en série.</s> 

						<s>Tout le reste restait unique et techni-
						quement irréproductible.</s> 

						<s>Aussi ces oeuvres devaient-elles être
						faites pour l’éternité.</s> 

						<s>Les Grecs se voyaient contraints, de par la
						situation même de leur technique, de créer un art de ,,valeurs éternelles“.</s> 

						<s>C’est à cette circonstance qu’est due leur position exclusive dans
						l’histoire de l’art, qui devait servir aux générations suivantes de point
						de repère.</s> 

						<s>Nul doute que la nôtre ne soit aux antipodes des Grecs.</s> 

						<s>Jamais auparavant les oeuvres d’art ne furent à un tel degré méca-
						niquement reproductibles.</s> 

						<s>Le film offre l’exemple d’une forme d’art
						dont le caractère est pour la première fois intégralement déterminé
						par sa reproductibilité.</s> 

						<s>I] serait oiseux de comparer les particularités
						de cette forme à celles de l’art grec.</s> 

						<s>Sur un point cependant, cette
						comparaison est instructive.</s> 

						<s>Par le film est devenue décisive une
						qualité que les Grecs n’eussent sans doute admise qu’en dernier lieu
						ou comme la plus négligeable de l’art : la perfectibilité de l’oeuvre
						d’art.</s> 

						<s>Un film achevé n’est rien moins qu’une création d’un seul
						jet ; il se compose d’une succession d’images parmi lesquelles le
						monteur fait son choix — images qui de la première à la dernière
						prise de vue avaient été à volonté retouchables.</s> 

						<s>Pour monter son
						Opinion Publique, film de 3.</s> 

						<s>00 mètres, Chaplin en tourne 125.</s> 

						<s>00.</s> 

						<s>Le film est donc l’oeuvre d’art la plus perfectible, etcelte perfectibilité pro-
						cède directement de son renoncement radical à toute , valeur d’éternité“,
						Ce qui ressort de la contre-épreuve : les Grecs, dont l’art était astreint
						à la production de , valeurs éternelles“, avaient placé au sommet de
						la hiérarchie des arts la forme d’art la moins susceptible de perfecti-
						bilité, la sculpture, dont les productions sont littéralement tout
						d’une pièce.</s> 

						<s>La décadence de la sculpture à l’époque des oenvres
						d’art montables apparaît comme inévitable.</s></p>
					</div> 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
					<head>IX</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>La dispute qui s’ouvrit, au cours du xix® siècle, entre la peinture
						et la photographie, quant à la valeur artistique de leurs productions
						respectives, apparaît de nos jours confuse et dépassée.</s> 

						<s>Cela n’en
						diminue du reste nullement la portée, et pourrait au contraire la
						souligner.</s> 

						<s>En fait, cette querelle était le symptôme d’un bouleverse-
						ment historique de portée universelle dont ni l’une ni l’autre des
						deux rivales ne jugeaient toute la portée.</s> 

						<s>L’ère de la reproductibilité
						mécanisée séparant l’art de son fondement rituel, l’apparence de
						<pb n="50"/> | ‘Walter Benjamin

						son autonomie s’évanouit à jamais.</s> 

						<s>Cependant le changement des
						fonctions de l’art qui en résultait dépassait les limites des per-
						spectives du siècle.</s> 

						<s>Et même, la signification en échappaïit encore.</s> 

						<s>au xx® siècle — qui vit la naissance du film.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Si l’on s’était auparavant dépensé en vaines subtilités pour résoudre :
						ce problème : la photographie est-elle ou n’est-elle pas un art? — sans
						s’être préalablement demandé si l’invention même de la photographie
						n’avait pas, du tout au tout, renversé le caractère fondamental de’
						l’art — les théoriciens du cinéma à leur tour s’attaquèrent à cette
						question prématurée.</s> 

						<s>Or, les difficultés que la photographie avait
						suscitées à l’esthétique traditionnelle n’étaient que jeux d’enfant
						“au regard de celles que lui préparait le film.</s> 

						<s>D’où laveuglement
						obstiné qui caractérise les premières théories cinématographiques.</s> 

						<s>C’ést.</s> 

						<s>ainsi qu’Abel Gance, par exemple, prétend : ,,Nous voilà,
						par un prodigieux retour en arrière, revenus sur le plan d’expression
						des Égyptiens.</s> 

						<s>Le langage des images n’est pas encore au point
						parce que nos yeux ne sont pas encore faits pour elles.</s> 

						<s>Il n’y-a pas
						encore assez de respect, de culle pour ce qu’elles expriment.</s> 

						<s> 1)
						Séverin-Mars écrit : ,,Quel art eut un rêve plus hautain, plus poé-
						tique à la fois et plus réel.</s> 

						<s>Considéré ainsi, le cinématographe
						deviendrait un moyen d’expression tout à fait exceptionnel, et
						dans son atmosphère ne devraient se mouvoir que des personnages
						de la pensée la plus supérieure aux moments les plus parfaits et
						les plus mystérieux de leur course.</s> 

						<s> ?) Alexandre Arnoux de son
						côté achevant une fantaisie sur le film muet, va même jusqu’à
						demander : ,,En somme, tous les termes hasardeux que nous
						venons d’employer ne définissent-ils pas la prière ?“ #) Il est
						significatif de constater combien leur désir de classer le cinéma
						parmi les arts, pousse ces théoriciens à faire entrer brutalement
						dans le film des éléments rituels.</s> 

						<s>Et pourtant, à l’époque de ces
						spéculations, des oeuvres telles que l’Opinion publique et la Ruée
						vers l’or se projetaient sur tous les écrans.</s> 

						<s>Ce qui n’empêche
						pas Gance de se servir de la comparaison des hiéroglyphes, ni
						Séverin-Mars de parler du film comme des peintures de Fra Ange-
						lico.</s> 

						<s>Il est caractéristique qu’aujourd’hui encore des auteurs conser-
						vateurs cherchent l’importance du film, sinon dans le ‘sacral, du
						moins dans le surnaturel.</s> 

						<s>Commentant la réalisation du Songe
						d’une nuit d’été, par Reinhardt, Werfel constate que c’est sans
						aucun doute la stérile copie du monde extérieur avec ses rues, ses</s>

						<s>1) Abel Gance, I. c. p. 100-101.</s> 

						<s>#) Séverin-Mars, cité par Abel Gance, 1. c., p. 100.</s> 

						<s>3) Alexandre Arnoux : Cinéma, Paris 1929, p. 28.</s> 

						<s><pb n="51"/>

						intérieurs, ses gares, ses restaurants, ses autos et ses plages qui a
						jusqu’à présent entravé l’essor du film vers le domaine de Part,
						» Le film n’a pas encore saisi son vrai sens, ses véritables possi-
						bilités.</s> 

						<s> Celles-ci consistent dans sa faculté spécifique d’exprimer
						par des moyens naturels et avec une incomparable force de per-
						suasion tout ce qui est féerique, merveilleux et surnaturel.“ 1)</s></p>
				</div>

				 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
					<head>X</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Photographier un tableau est un mode de reproduction ;
						photographier un événement fictif dans un studio en est un autre.</s> 

						<s>Dans le premier cas, la chose reproduite est une oeuvre d’art, sa
						reproduction ne l’est point.</s> 

						<s>Car l’acte du photographe réglant
						l’objectif ne crée pas davantage une oeuvre d’art que celui du chef
						d’orchestre dirigeant une symphonie.</s> 

						<s>Ces actes représentent tout
						au plus des performances artistiques.</s> 

						<s>Il en va autrement de la prise
						de vue au studio.</s> 

						<s>Ici la chose reproduite n’est déjà plus oeuvre
						d’art, et la reproduction l’est tout aussi peu que dans le premier cas.</s> 

						<s>L’oeuvre d’art proprement dite ne s’élabore qu’au fur et à mesure
						que s’effectue le découpage.</s> 

						<s>Découpage dont chaque partie inté-
						grante est la reproduction d’une scène qui n’est oeuvre d’art ni par
						elle-même, ni par la photographie.</s> 

						<s>Que sont donc ces événe-
						ments reproduits dans le film, s’il est clair que ce ne sont point des
				oeuvres d’art ?</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>La réponse devra tenir compte du travail particulier de l’inter-
						prète de film.</s> 

						<s>Il se distingue de l’acteur de théâtre en ceci que son
						jeu qui sert de base à la reproduction, s’effectue, non devant un
						public fortuit, mais devant un comité de spécialistes qui, en qualité
						de directeur de production, metteur en scène, opérateur, ingénieur
						du son ou de l’éclairage etc.</s> 

						<s> peuvent à tout instant intervenir
						personnellement dans son jeu.</s> 

						<s>Il s’agit ici d’un indice social de
						grande importance.</s> 

						<s>L’intervention d’un comité de spécialistes dans
						une performance donnée est caractéristique du travail sportif et,
						en général, de l’exécution d’un test.</s> 

						<s>Pareille intervention détermine
						en fait tout le processus de la production du film.</s> 

						<s>On sait que pour
						de nombreux passages de la bande, on tourne des variantes.</s> 

						<s>Par
						exemple, un cri peut donner lieu à divers enregistrements.</s> 

						<s>Le
						monteur procède alors à une sélection — établissant ainsi une
						sorte de record.</s> 

						<s>Un événement fictif tourné dans un studio se.</s> 

						<s>1) Franz Werfel : Ein Sommernachtstraum.</s> 

						<s>Ein Film von Shakespeare und Rein-
						hardt.</s> 

						<s>Neues Wiener Journal, cité par Lu, 15 novembre 1935.</s> 

						<s><pb n="52"/>

						distingue donc de l’événement réel correspondant comme se dis-
						tinguerait la projection d’un disque sur une piste, dans un concours
						sportif, de la projection du même disque au même endroit, sur la
						même trajectoire, si cela avait lieu pour tuer un homme.</s> 

						<s>Le premier
						acte serait l’exécution d’un test, mais non le second.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Il est vrai que l’épreuve de test soutenue par un interprète de
						l’écran est d’un ordre tout à fait unique.</s> 

						<s>En quoi consiste-t-elle ?
						A dépasser certaine limite qui restreint étroitement la valeur sociale
						d’épreuves de test.</s> 

						<s>Nous rappellerons qu’il ne s’agit point ici
						d’épreuve sportive, mais uniquement d’épreuves de tests mécanisés,
						Le sportman ne connaît pour ainsi dire que les tests naturels.</s> 

						<s>Il se
						mesure aux épreuves que la nature lui fixe, non à celles d’un appa-
						reil quelconque — à quelques exceptions près, tel Nurmi qui,
						dit-on, ,,courait contre la montre“.</s> 

						<s>Entre temps, le processus du
						travail, surtout depuis sa normalisation par le système de la chaîne,
						soumet tous les jours d’innombrables ouvriers à d’innombrables
						épreuves de tests mécanisés.</s> 

						<s>Ces épreuves s’établissent automa-
						tiquement : est éliminé qui ne peut les soutenir.</s> 

						<s>Par ailleurs, ces
						épreuves sont ouvertement pratiquées par les instituts d’orienta-
						tion professionnelle.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Or, ces épreuves présentent un inconvénient considérable : à la
						différence des épreuves sportives, elles ne se prêtent pas à l’expo-
						sition dans la mesure désirable.</s> 

						<s>C’est là, justement qu’intervient
						le film.</s> 

						<s>Le film rend l’exécution d’un test susceptible d’être exposée
						en faisant de cette exposabilité même un test.</s> 

						<s>Car l’interprète de
						l’écran ne joue pas devant un public, mais devant un appareil
						enregistreur.</s> 

						<s>Le directeur de prise de vue, pourrait-on dire, occupe
						exactement la même place que le contrôleur du test lors de l’examen
						d’aptitude professionnelle.</s> 

						<s>Jouer sous les feux des sunlights tout
						en satisfaisant aux exigences du microphone, c’est là une perfor-
						mance de premier ordre.</s> 

						<s>S’en acquitter, c’est pour l’acteur garder
						toute son humanité devant les appareils enregistreurs.</s> 

						<s>Pareille
						performance présente un immense intérêt.</s> 

						<s>Car c’est sous le contrôle
						d’appareils que le plus grand nombre des habitants des villes, dans
						les comptoirs comme dans les fabriques, doivent durant la journée
						de travail abdiquer leur humanité.</s> 

						<s>Le soir venu, ces mêmes masses
						remplissent les salles de cinéma pour assister à la revanche que
						prend pour elles l’interprète de l’écran, non seulement en affirmant
						son humanité (ou ce qui en tient lieu) face à l’appareïl, mais en
						mettant ce dernier au service de son propre triomphe.</s></p>
					</div>

				<pb n="53"/>

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
					<head>XI</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Pour le film, il importe bien moins que l’interprète représente
						quelqu’un d’autre aux yeux du public que lui-même devant l’appa-
						reil.</s> 

						<s>L’un des premiers à sentir cette métamorphose que l’épreuve
						de test fait subir à l’interprète fut Pirandello.</s> 

						<s>Les remarques
						qu’il fait à ce sujet dans son roman On fourne, encore qu’elles
						fassent uniquement ressortir l’aspect négatif de la question, et
						que Pirandello ne parle que du film muet, gardent toute leur
						valeur.</s> 

						<s>Car le film sonore n’y a rien changé d’essentiel.</s> 

						<s>La chose
						décisive est qu’il s’agit de jouer devant un appareil dans le premier
						cas, devant deux dans le second.</s> 

						<s>,,Les acteurs de cinéma, écrit
						Pirandello, se sentent comme en exil.</s> 

						<s>En exil non seulement de la
						scène, mais encore d’eux-mêmes.</s> 

						<s>Ils remarquent confusément,
						avec une sensation de dépit, d’indéfinissable vide et même de
						faillite, que leur corps est presque subtilisé, suppriné, privé de sa
						réalité, de sa vie, de sa voix, du bruit qu’il produit en se remuant,
						pour devenir une image muette qui tremble un instant sur l’écran
						et disparaît en silence.</s> 

						<s>La petite machine jouera devant le public
						avec leurs ombres, et eux, ils doivent se contenter de jouer devant
						elle. “1)</s></p>
							</div>

							<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Le fait pourrait aussi se caractériser comme suit : pour la pre-
						mière fois — et c’est là l’oeuvre du film — l’homme se trouve mis
						en demeure de vivre et d’agir totalement de sa propre personne,
						tout en renonçant du même coup à son aura.</s> 

						<s>Car l’aura dépend de
						son hic et nunc.</s> 

						<s>Il n’en existe nulle reproduction, nulle réplique.</s> 

						<s>L’aura qui, sur la scène, émane de Macbeth, le public l’éprouve
						nécessairement comme celui de l’acteur jouant ce rôle.</s> 

						<s>La singu-
						larité de la prise de vue au studio tient à ce que l’appareil se sub-
						stitue au public.</s> 

						<s>Avec le public disparaît l’aura qui environne l’in-
						terprète et avec celui de l’interprète l’aura de son personnage.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Rien d’étonnant à ce qu’un dramaturge tel que Pirandello,
						en caractérisant l’interprète de l’écran, touche involontairement au
						fond même de la crise dont nous voyons le théâtre atteint.</s> 

						<s>A.</s> 

						<s>l’oeuvre exclusivement conçue pour la technique de reproduction
						— telle que le film — ne saurait en effet s’opposer rien de plus
						décisif que l’oeuvre scénique.</s> 

						<s>Toute considération plus approfondie
						le confirme.</s> 

						<s>Les observateurs spécialisés ont depuis longtemps

						1) Luigi Pirandello : On tourne, cité par Léon Pierre-Quint : Signification du cinéma
						(L’art cinématographique, II, Paris 1927, p.</s> 

						<s>14-15).</s> 

						<s><pb n="54"/>

						reconnu que c’est ,, presque toujours en jouant le moins possible
						que l’on obtient les plus puissants effets cinégraphiques.</s> 

						<s>.</s> 

						<s>“, Dès 1932,
						Arnheim considère ,,comme dernier progrès du film de n’y tenir
						l’acteur que pour un accessoire choisi en raison de ses caractéris-
						tiques.</s> 

						<s>et que l’on intercale au bon endroit.</s> 

						<s>“1) A cela se rattache
						étroitement autre chose.</s> 

						<s>L’acteur de scène s’identifie au caractère
						de son rôle.</s> 

						<s>L’interprète d’écran n’en a pas toujours la possibilité.</s> 

						<s>Sa création n’est nullement tout d’une pièce ; elle se compose
						de nombreuses créations distinctes.</s> 

						<s>A part certaines circon-
						stances fortuites telles que la location du studio, le choix et la
						mobilisation des partenaires, la confection des décors et autres
						accessoires, ce .</s> 

						<s>ont d’élémentaires nécessités de machinerie qui
						décomposent le jeu de l’acteur en une série de créations mon-
						tables.</s> 

						<s>Il s’agit avant tout de l’éclairage dont l’installation oblige
						à filmer un événement qui, sur l’écran, se déroulera en une
						scène rapide et unique, en une suite de prises de vues distinctes
						qui peuvent parfois se prolonger des heures durant au studio.</s> 

						<s>Sans même parler de truquages plus frappants.</s> 

						<s>Si un saut, du haut
						d’une fenêtre à l’écran, peut fort bien s’effectuer au studio du haut
						d’un échafaudage, la scène de la fuite qui succède au saut ne se
						tournera, au besoin, que plusieurs semaines plus tard au cours des
						‘ prises d’extérieurs.</s> 

						<s>Au reste, l’on reconstitue aisément des cas encore .</s> 

						<s>plus paradoxaux.</s> 

						<s>Admettons que l’interprète doive sursauter après
						des coups frappés à une porte.</s> 

						<s>Ce sursaut n’est-il pas réalisé à
						souhait, le metteur en scène peut recourir à quelque expédient :
						profiter d’une présence occasionnelle de l’interprète au studio pour
						faire éclater un coup de feu.</s> 

						<s>L’effroi vécu, spontané de l’interprète,
						enregistré à son insu, pourra s’intercaler dans la bande.</s> 

						<s>Rien ne
						montre avec tant de plasticité que l’art s’est échappé du domaine
						de la ,,belle apparence“, qui longtemps passa pour le seul où il
						pût.</s> 

						<s>prospérer.</s></p>
					</div>

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
					<head>XII</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>: Dans la représentation de l’image de l’homme par l’appareil,
						l’aliénation de l’homme par lui-même trouve une utilisation hau-
						tement productive.</s> 

						<s>On en mesurera toute l’étendue au fait que
						le sentiment d’étrangeté de l’interprète devant l’objectif, décrit.</s> 

						<s>par Pirandello, est de même origine que le sentiment d’étrangeté
						de l’homme devant son image dans le miroir — sentiment que les
						Romantiques aimaient à pénétrer.</s> 

						<s>Or, désormais cette image réflé-
						chie de l’homme devient séparable de lui, transportable — et où ?</s>

						<s>1) Rudolf Arnheim : Der Film als Kunst. Berlin 1932, p. 176-177.</s> 

						<s><pb n="55"/>

						Devant la masse.</s> 

						<s>Évidemment, l’interprète de l’écran ne cesse
						pas un instant d’en avoir conscience.</s> 

						<s>Durant qu’il se tient devant
						l’objectif, il sait qu’il aura à faire en dernière instance à la masse
						des spectateurs.</s> 

						<s>Ce marché que constitue la masse, où il viendra
						offrir non seulement sa puissance de travail, mais encore son
						physique, il lui est aussi impossible de se le représenter que pour un
						article d’usine.</s> 

						<s>Cette circonstance ne contribuerait-elle pas, comme
						Pa remarqué Pirandello, à cette oppression, à cette angoisse nou-
						velle qui l’étreint devant l’objectif ? À cette nouvelle angoisse
						correspond, comme de juste, un triomphe nouveau : celui de la
						star.</s> 

						<s>Favorisé par le capital du film, le culte de la vedette conserve
						ce charme de la personnalité qui depuis longtemps n’est que le
						faux rayonnement de son essence mercantile.</s> 

						<s>Ce culte trouve son
						complément dans le culte du public, culte qui favorise la mentalité
						corrompue de masse que les régimes autoritaires cherchent à
						substituer à sa conscience de classe.</s> 

						<s>Si tout se conformait au
						capital cinématographique, le processus s’arrêterait à l’aliénation
						de soi-même, chez l’artiste de l’écran comme chez les spectateurs.</s> 

						<s>Mais la technique du film prévient cet arrêt .</s> 

						<s>elle prépare le ren-
						versement dialectique.</s></p>
					</div> 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
					<head>XIII</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Il appartient à la technique du film comme à celle du sport que
						tout homme.</s> 

						<s>assiste plus ou moins en connaisseur à leurs exhibitions.</s> 

						<s>Pour s’en rendre compte, il suffit d’entendre un groupe de jeunes
						porteurs de journaux appuyés sur leurs bicyclettes, commenter les
						résultats de quelque course cycliste ; en ce qui concerne le film, les
						actualités prouvent assez nettement qu’un chacun peut se trouver
						filmé.</s> 

						<s>Mais la question n’est pas là.</s> 

						<s>Chaque homme aujourd’hui a
						le droit d’être filmé.</s> 

						<s>Ce droit, la situation historique de la vie litté-
						raire actuelle permettrait de le comprendre.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Durant des siècles, les conditions déterminantes de la vie
						littéraire affrontaient un petit nombre d’écrivains à des milliers de
						lecteurs.</s> 

						<s>La fin du siècle dernier vit se produire un changement.</s> 

						<s>Avec l’extension croissante de la presse, qui ne cessait de mettre de
						nouveaux organes politiques, religieux, scientifiques, profes-
						sionnels et locaux à la disposition des lecteurs, un nombre toujours
						plus grand de ceux-ci se trouvèrent engagés occasionnellement dans
						la littérature.</s> 

						<s>Cela débuta avec les, Boîtes aux lettres “ que la presse
						quotidienne ouvrit à ses lecteurs — si bien que, de nos jours, il
						n’y a guère de travailleur européen qui ne se trouve à même de
						publier quelque part ses observations personnelles sur le travail
						<pb n="56"/>

						sous forme de reportage ou n’importe quoi de cet ordre.</s> 

						<s>La diffé-
						rence entre auteur et public tend ainsi à perdre son caractère fon-
						damental.</s> 

						<s>Elle n’est plus que fonctionnelle, elle peut varier d’un
						cas à l’autre.</s> 

						<s>Le lecteur est à tout moment prêt à passer écrivain.</s> 

						<s>En qualité de spécialiste qu’il a dû tant bien que mal devenir dans
						un processus de travail différencié à l’extrême — et le fût-il d’un
						infime emploi — il peut à tout moment acquérir la qualité d’auteur.</s> 

						<s>Le travail lui-même prend la parole.</s> 

						<s>Et sa représentation par le
						mot fait partie intégrante du pouvoir nécessaire à son exécution.</s> 

						<s>Les compétences littéraires ne se fondent plus sur une formation
						spécialisée, mais sur une polytechnique — et deviennent par là
						bien commun.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Tout cela vaut également pour le film, où les décalages qui
						avaient mis des siècles à se produire dans la vie littéraire se sont
						effectués au cours d’une dizaine d’années.</s> 

						<s>Car dans la pratique
						cinématographique — et surtout dans la pratique russe — ce
						décalage s’est en partie déjà réalisé.</s> 

						<s>Un certain nombre d’’inter-
						prètes des films soviétiques ne sont point des acteurs au sens
						occidental du mot, mais des hommes jouant leur propre rôle — tout
						premièrement leur rôle dans le processus du travail.</s> 

						<s>En Europe
						Occidentale, l’exploitation du film par le capital cinématographique
						interdit à l’homme de faire valoir son droit à se montrer dans
						ce rôle.</s> 

						<s>Au reste, le chômage l’interdit également, qui exclut de
						grandes masses de la production dans le processus de laquelle il trou-
						veraient surtout un droit à se voir reproduites.</s> 

						<s>Dans ces conditions,
						industrie cinématographique a tout intérêt à stimuler la masse
						par des représentations illusoires et des spéculations équivoques.</s> 

						<s>A cette fin, elle a mis en branle un puissant appareil publicitaire :
						elle a tiré parti de la carrière et de la vie amoureuse des stars, elle a
						organisé des plébiscites et des concours de beauté.</s> 

						<s>Elle exploite
						ainsi un élément dialectique de formation de la masse.</s> 

						<s>L’aspiration
						de l’individu isolé à se mettre à la place de la star, c’est-à-dire à se
						dégager de la masse, est précisément ce qui agglomère les masses
						spectatrices des projections.</s> 

						<s>C’est de cet intérêt tout privé que
						joue l’industrie cinématographique pour corrompre l’intérêt
						originel justifié des masses pour le film.</s></p>
					</div> 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
					<head>XIV</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>La prise de vue et surtout l’enregistrement d’un film offre une
						sorte de spectacle telle qu’on n’en avait jamais vue auparavant.</s> 

						<s>Spectacle qu’on ne saurait regarder d’un point quelconque sans que
						tous les auxiliaires étrangers à la mise en scène même — appareils
						<pb n="57"/>

						d’enregistrement, d’éclairage, état-major d’assistants — ne tom-
						bent dans le champ visuel (à moins que la pupille du spectateur
						fortuit ne coïncide avec l’objectif).</s> 

						<s>Ce simple fait suffit seul à
						rendre superficielle et vaine toute comparaison entre enregistre-
						ment au studio et répétition théâtrale.</s> 

						<s>De par son principe, le
						théâtre connaît le point d’où l’illusion de l’action ne peut être
						détruite.</s> 

						<s>Ce point n’existe pas vis-à-vis de la scène de film qu’on
						enregistre.</s> 

						<s>La nature illusionniste du film est une nature au second
						degré — résultat du découpage.</s> 

						<s>Ce qui veut dire : au studio l’équi-
						pement technique a si profondément pénétré la réalité que celle-ci
						n’apparaît dans le film dépouillée de l’outillage que grâce à une pro-
						cédure particulière — à savoir l’angle de prise de vue par la camera
						et le montage de cette prise avec d’autres de même ordre.</s> 

						<s>Dans le
						monde du film la réalité n’apparaît dépouillée des appareils que
						par le plus grand des artifices et la réalité immédiate s’y pré-
						sente comme la fleur bleue au pays de la Technique.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Ces données, ainsi bien distinctes de celles du théâtre, peuvent
						être confrontées de manière encore plus révélatrice avec celles de la
						peinture.</s> 

						<s>Il nous faut ici poser cette question : quelle est la situa-
						tion de l’opérateur par rapport au peintre ? Pour y répondre, nous
						nous permettrons de tirer parti de la notion d’opérateur, usuelle
						en chirurgie.</s> 

						<s>Or, le chirurgien se tient à l’un des pôles d’un univers
						dont l’autre est occupé par le magicien.</s> 

						<s>Le comportement du
						magicien qui guérit un malade par imposition des mains diffère de
						celui du chirurgien qui procède à une intervention dans le corps
						du malade.</s> 

						<s>Le magicien maintient la distance naturelle entre le
						patient et lui ou, plus exactement, s’il ne la diminue — par l’impo-
						sition des mains — que très peu, il l’augmente — par son auto-
						rité — de beaucoup.</s> 

						<s>Le chirurgien fait exactement l’inverse : il
						diminue de beaucoup la distance entre lui et le patient — en péné-
						trant à l’intérieur du corps de celui-ci — et ne l’augmente que de
						peu — par la circonspection avec laquelle se meut sa main parmi les
						organes.</s> 

						<s>Bref, à la différence du mage (dont le caractère est encore
						inhérent au praticien), le chirurgien s’abstient au moment décisif
						d’adopter le comportement d’homme à homme vis-à-vis du
						malade : c’est opératoirement qu’il le pénètre plutôt.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Le peintre est à l’opérateur ce qu’est le mage au chirurgien.</s> 

						<s>Le
						peintre conserve dans son travail une distance normale vis-à-vis de
						la réalité de son sujet — par contre le cameraman pénètre profon-
						dément les tissus de la réalité donnée.</s> 

						<s>Les images obtenues par
						l’un et par l’autre résultent de procès absolument différents.</s> 

						<s>L’image du peintre est totale, celle du cameraman faite de frag-
						<pb n="58"/> Le Walter Benjamin

						ments multiples coordonnés selon une loi nouvelle, C’esf ainsi que,
						de ces deux modes de représentation de la réalité — la peinture et le
						film — le dernier est pour l’homme actuel incomparablement le plus
						significatif, parce qu’il obtient de la réalité un aspect dépouillé de tout
						appareil — aspect que l’homme est en droit d’attendre de l’oeuvre d’art
						— précisément grâce à une pénétration intensive du réel par les
						appareils.</s></p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
					<head>XV</head> 

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>La reproduction mécanisée de l’oeuvre d’art modifie la façon de
						réagir de.</s> 

						<s>la masse vis-à-vis de l’art.</s> 

						<s>De rétrograde qu’elle se montre
						devant un Picasso par exemple, elle se fait le public le plus progres-
						siste en face d’un Chaplin.</s> 

						<s>Ajoutons que, dans tout comportement
						“progressiste, le plaisir émotionnel et spectaculaire se confond immé-
						diatement et intimement avec l’attitude de l’expert.</s> 

						<s>C’est là un
						indice social important.</s> 

						<s>Car plus l’importance sociale d’un art
						diminue, plus s’affirme dans le public le divorce entre l’attitude
						critique et le plaisir pur et simple.</s> 

						<s>On goûte sans critiquer le
						conventionnel — on critique avec dégoût le véritablement nouveau.</s> 

						<s>I n’en est pas de même au cinéma.</s> 

						<s>La circonstance décisive y est
						en effet celle-ci : les réactions des individus isolés, dont la somme
						constitue la réaction massive du public, ne se montrent nulle part
						ailleurs plus qu’au cinéma déterminées par leur multiplication
						imminente.</s> 

						<s>Tout en se manifestant, ces réactions se contrôlent.</s> 

						<s>Ici, la comparaison à la peinture s’impose une fois de plus.</s> 

						<s>Jadis,
						le tableau n’avait pu s’offrir qu’à la contemplation d’un seul ou de
						quelques-uns.</s> 

						<s>La contemplation simultanée de tableaux par un
						grand public, telle qu’elle s’annonce au xix® siècle, est un symp-
						tôme précoce de la crise de la peinture, qui ne fut point exclusive-
						ment provoquée par la photographie mais, d’une manière relati-
						vement indépendante de celle-ci, par la tendance de l’oeuvre d’art
						à rallier les masses.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>En fait, le tableau n’a jamais pu devenir l’objet d’une réception
						collective, ainsi que ce fut le cas de tout temps pour l’architecture,
						jadis pour le poème épique, aujourd’hui pour le film.</s> 

						<s>Et, si peu que
						cette circonstance puisse se prêter à des conclusions quant au rôle
						social de la peinture, elle n’en représente pas moins une lourde
						entrave à un moment où le tableau, dans des conditions en quelque
						sorte contraires à sa nature, se voit directement confronté avec les
						masses.</s> 

						<s>Dans les églises et les monastères du moyen âge, ainsi que
						dans les cours des princes jusqu’à la fin du xvirre siècle, la réception
						collective des oeuvres picturales ne s’effectuait pas simultanément
						<pb n="59"/>

						sur une échelle égale, mais par une entremise infiniment graduée
						et hiérarchisée.</s> 

						<s>Le changement qui s’est produit depuis n’exprime
						que le conflit particulier dans lequel la peinture s’est vue impliquée
						par la reproduction mécanisée du tableau.</s> 

						<s>Encore qu’on entreprit
						de l’exposer dans les galeries et les salons, la masse ne pouvait
						guère s’y contrôler et s’organiser comme le fait, à la faveur de ses
						réactions, le public du cinéma.</s> 

						<s>Aussi le même public qui réagit
						dans un esprit progressiste devant un film burlesque, doit-il
						nécessairement réagir dans un esprit rétrograde en face de n’importe
						quelle production du surréalisme.</s></p>
					</div> 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
					<head>XVI</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Parmi les fonctions sociales du film, la plus importante consiste
						à établir l’équilibre entre l’homme et l’équipement technique.</s> 

						<s>Cette tâche, le film ne l’accomplit pas seulement par la manière dont
						l’homme peut s’offrir aux appareils, mais aussi par la manière dont
						il peut à l’aide de ces appareils se représenter le monde environnant.</s> 

						<s>Si le film, en relevant par ses gros plans dans l’inventaire du monde
						extérieur des détails généralement cachés d’accessoires familiers,
						en explorant des milieux banals sous la direction géniale de l’objec-
						tif, étend d’une part notre compréhension aux mille détermina-
						tions dont dépend notre existence, il parvient d’autre part à nous
						ouvrir un champ d’action immense et insoupçonné.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>.Nos bistros et nos avenues de métropoles, nos bureaux et
						chambres meublées, nos gares et nos usines paraissaient devoir nous
						enfermer sans espoir d’y échapper jamais.</s> 

						<s>Vint le film, qui fit
						sauter ce monde-prison par la dynamite des dixièmes de seconde,
						si bien que désormais, au milieu de ses ruines et débris au loin
						projetés, nous faisons insoucieusement d’aventureux voyages.</s> 

						<s>Sous la prise de vue à gros plan s’étend l’espace, sous le temps
						de pose se développe le mouvement.</s> 

						<s>De même que dans l’agran-
						dissement il s’agit bien moins de rendre simplement précis ce qui
						sans cela garderait un aspect vague que de mettre en évidence des
						formations structurelles entièrement nouvelles de la matière,
						il s’agit moins de rendre par le temps de pose des motifs de mouve-
						ment que de déceler plutôt dans ces mouvements connus, au moyen
						du ralenti, des mouvements inconnus ,,qui, loin de représenter des
						ralentissements de mouvements rapides, font l’effet de mouvements
						singulièrement glissants, aériens, surnaturels “1).</s> 

						<s>3) Rudolf Arnheim : L. c., Berlin 1932, p. 138.</s> 

						<s><pb n="60"/>

						Il devient ainsi tangible qué la nature qui parle à la camera, est
						autre que celle qui parle aux yeux.</s> 

						<s>Autre surtout en ce sens qu’à
						un espace consciemment exploré par l’homme se substitue un
						espace qu’il a inconsciemment pénétré.</s> 

						<s>S’il n’y a rien que d’erdi-
						naire au fait de se rendre compte, d’une manière plus ou moins
						sommaire, de la démarche d’un homme, on ne sait encore rien de son
						aaintien dans la fraction de seconde d’une enjambée.</s> 

						<s>Le geste de
						saisir le briquet ou la cuiller nous est-il aussi conscient que fami-
						lier, nous ne savons néanmoins rien de ce qui se passe alors entre
						la main et le métal, sans parler même des fluctuations dont ce
						processus inconnu peut être susceptible en raison de nos diverses
						dispositions psychiques.</s> 

						<s>C’est ici qu’’intervient la camera avec tous
						ses moyens auxiliaires, ses chutes et ses ascensions, ses interruptions
						ct ses isolements, ses extensions et ses accélérations, ses agrandisse-
						raents et ses rapetissements.</s> 

						<s>C’est ellé qui nous initie à l’inconscient
						optique comme la psychanalyse à l’inconscient pulsionnel.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Au reste, les rapports les plus étroits existent entre ces deux
						Îormes de l’inconscient, car les multiples aspects que l’appareil
						enregistreur peut dérober à la réalité se trouvent pour une grande
						part exclusivement en dehors du spectre normal de la perception
						sensorielle.</s> 

						<s>Nombre des altérations et stéréotypes, des transfor-
						mations et des catastrophes que le monde visible peut subir dans
						te film l’affectent réellement dans les psychoses, les hallucina-
						tions et les rêves.</s> 

						<s>Les déformations de la camera sont autant de
						procédés grâce auxquels la perception collective s’approprie les
						modes de perception du psychopathe et du rêveur.</s> 

						<s>Ainsi, dans
						l’antique vérité héraclitienne — les hommes à l’état de veille ont
						un seul monde commun à tous, mais pendant le sommeil chacun
						retourne à son propre monde — le film a fait une brèche, et notam-
						ment moins par des réprésentations du monde onirique que par la
						création de figures puisées dans le rêve collectif, telles que Mickey
				Mouse, faisant vertigineusement le tour du globe.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Si l’on se rend comple des dangereuses tensions que la technique
						rationnelle a engendrées au sein de l’économie capitaliste devenue
						depuis longtemps irrationnelle, on reconnaîtra par aïlleurs que cette
						même technique a créé, contre certaines psychoses collectives, des
						moyens d’immunisation à savoir certains films.</s> 

						<s>Ceux-ci, parce qu’ils
						présentent des phantasmes sadiques et des images délirantes maso-
						chistes de manière artificiellement forcée, préviennent la maturation
						naturelle de ces troubles dans les masses, particulièrement ex,.</s> 

						<s>Sé *
						en raison des formes actuelles de l’économie.</s> 

						<s>L’hilarité collecr:ve
						représente l’explosion prématurée et salutaire de pareilles psy-
						<pb n="61"/>

						choses collectives.</s> 

						<s>Les énormes quantités d’incidents grotesques
						qui sont consommées dans le film sont un indice frappant des
						dangers qui menacent l’humanité du fond des pulsions refoulées
						par la civilisation actuelle.</s> 

						<s>Les films burlesques américains et les
						bandes de Disney déclenchent un dynamitage de l’inconscient.</s> 

						<s>}
						Leur précurseur avait été l’excentrique.</s> 

						<s>Dans les nouveaux champs
						ouverts par le film, il avait été le premier à s’installer.</s> 

						<s>C’est ici que
						se situe la figure historique de Chaplin.</s></p>
					</div> 

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
					<head>XVII</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>L’une des tâches les plus importantes de l’art a été de teut
						temps d’engendrer une demande dont l’entière satisfaction devait
						se produire à plus ou moins longue échéance.</s> 

						<s>L’histoire de toute
						forme d’art connaît des époques critiques où cette forme aspire à
						des effets qui ne peuvent s’obtenir sans contrainte qu’à base d’un
						standard technique transformé, c’est-à-dire dans une forme d’art
						nouvelle, Les extravagances et les crudités de l’art, qui se produi-
						sent ainsi particulièrement dans les soi-disant époques décadentes,
						surgissent en réalité de son foyer créateur le plus riche.</s> 

						<s>De pareils
						barbarismes ont en de pareilles heures fait la joie du Dadaïsme.</s> 

						<s>Ce’n’est qu’à présent que son impulsion devient déterminable :
						le Dadaïsme essaya d’engendrer, par des moyens picturaux et litfé-
						raires, les effets que le public cherche aujourd’hui dans le film.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Toute création de demande foncièrement nouvelle, grosse de
						conséquences, portera au delà de son but.</s> 

						<s>C’est ce qui se produisait
						pour lés Dadaïstes, au point qu’ils sacrifiaient les valeurs négociables,
						exploitées avec tant de succès par le cinéma, en obéissant à des
						instances dont, bien entendu, ils ne se rendaient pas compte.</s> 

						<s>Les
						Dadaïstes s’appuyèrent beaucoup moins sur l’utilité mercantile de
						leurs oeuvres que sur l’impropriété de celles-ci au recueillement
						contemplatif.</s> 

						<s>Pour atteindre à cette impropriété, la dégradation pré-
						méditée de leur matériel ne fut pas leur moindre moyen.</s> 

						<s>Leurs poèmes
						sont, comme disent les psychiatres allemands, des ,, salades de mots",

						1) Ilest vrai qu’une analyse intégrale de ces films ne devrait pas taire leur sens anti-
						thétique.</s> 

						<s>Elle devrait partir du sens antithétique de ces éléments qui donnent une
						sensation de comique et d’horreur à la fois.</s> 

						<s>Le comique et l’horreur, ainsi que le prou-
						vent les réactions des enfants, voisinent étroitement.</s> 

						<s>Et pourquoi n’aurait-on pas le
						droit de se demander, en face de certains faits, laquelle de ces deux réactions, dans un
						cas donné, est la plus humaine ? Quelques-unes des plus récentes bandes de Mickey
						Mouse justifient pareille question.</s> 

						<s>Ce qui, à la lumière de nouvelles bandes de Disney,
						apparaît nettement, se trouvait déjà annoncé dans maintes bandes plus anciennes :
						faire accepter de gaîté de coeur la brutalité et la violence comme des ,,caprices du sort“
						<pb n="62"/>

						faites de tournures obscènes et de tous les déchets imaginables du
						langage.</s> 

						<s>Il en est de même de leurs tableaux, sur lesquels ils
						ajustaient des boutons et des tickets.</s> 

						<s>Ce qu’ils obtinrent par de
						parèils moyens, fut une impitoyable destruction de l’aura même de
						leurs créations, auxquelles ils appliquaient, avec les moyens de la
						production, la marque infâmante de la reproduction.</s> 

						<s>Il est impos-
						sible, devant un tableau d’Arp ou un poème d’August Stramm,
						de prendre le temps de se recueillir et d’apprécier comme en face
						d’une toile de Derain ou d’un poème de Rilke.</s> 

						<s>Au recueillement.</s> 

						<s>qui, dans la déchéance de la bourgeoisie, devint un exercice de
						comportement asocial, 1) s’oppose la distraction en tant qu’’initiation
						à de nouveaux modes d’attitude sociale.</s> 

						<s>Aussi, les manifestations
						dadaïstes assurèrent-elles une distraction fort véhémente en fai-
						sant de l’oeuvre d’art le centre d’un scandale.</s> 

						<s>Il s’agissait avant
						tout de satisfaire à cette exigence : provoquer un outrage public.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>De tentation pour l’oeil ou de séduction pour l’oreille que
						l’oeuvre était auparavant, elle devint projectile chez les Dadaïstes,.</s> 

						<s>Spectateur ou lecteur, on en était atteint.</s> 

						<s>L’oeuvre d’art acquit
						une qualité traumatique.</s> 

						<s>Elle a ainsi favorisé la demande de
						films, dont l’élément distrayant est également en première ligne
						traumatisant, basé qu’il est sur les changements de lieu et de plan
						qui assaillent le spectateur par à-coups.</s> 

						<s>Que l’on compare la
						toile sur laquelle se déroule le film à la toile du tableau; l’image
						sur la première se transforme, mais non l’image sur la seconde.</s> 

						<s>Cette dernière invite le spectateur à la contemplation.</s> 

						<s>Devant
						elle, il peut s’abandonner à ses associations.</s> 

						<s>Il ne le peut devant
						une prise de vue.</s> 

						<s>À peine son oeil l’a-t-elle saisi que déjà elle
						s’est métamorphosée.</s> 

						<s>Elle ne saurait être fixée.</s> 

						<s>Duhamel, qui
						déteste le film, mais non sans avoir saisi quelques éléments de sa
						structure, commente ainsi cette circonstance : ,,Je ne peux déjà
						plus penser ce que je veux.</s> 

						<s>Les images mouvantes se substituent à
						mes propres pensées.</s> 

						<s>“<ref target="n62.1"/>)

						En fait, le processus d’association de celui qui contemple ces
						images est aussitôt interrompu par leurs transformations.</s> 

						<s>C’est ce
						qui constitue le choc traumatisant du film qui, comme tout trau-


						<note n="n62.1">L’archétype théologique de ce recueillement est la conscience d’être seul à seul avec
						son Dieu. Par cette conscience, à l’époque de splendeur de la bourgeoisie, s’est fortifiée la
						liberté de secouer la tutelle cléricale. A l’époque de sa déchéance, ée comportement
						pouvait favoriser la tendance latente à soustraire aux affaires de la communauté les
						forces puissantes que l’individu isolé mobilise dans sa fréquentation de Dieu.</note>

						<note n="n.62.2"> Duhamel : Scènes de la vie future, Paris 1930, p. 52.</note>
						<pb n="63"/>

						matisme, demande à être amorti par une attention soutenue.<ref target="n63.1"/>
						<hi rend="ital">Par son mécanisme même, le film a rendu leur caractère physique
						aux traumatismes moraux pratiqués par le Dadaïsme.</hi></s></p>
					</div>

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
					<head>XVIII</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>La masse est la matrice où, à l’heure actuelle, s’engendre l’atti-
						tude nouvelle vis-à-vis de l’oeuvre d’art.</s> 

						<s>La quantité se transmue
						en qualité : les masses beaucoup plus grandes de participants ont
						produit un mode transformé de participation.</s> 

						<s>Le fait que ce mode
						se présente d’abord sous une forme décriée ne doit pas induire en
						erreur et, cependant, il n’en a pas manqué pour s’en prendre avec
						passion à cet aspect superficiel du problème.</s> 

						<s>Parmi ceux-ci, Duhamel
						s’est exprimé de la manière la plus radicale.</s> 

						<s>Le principal grief qu’il
						fait au film est le mode de participation qu’il suscite chez les masses.</s> 

						<s>Duhamel voit dans le film ,,un divertissement d’ilotes, un passe-
						temps d’illettrés, de créatures misérables, ahuris par leur besogne
						et leurs soucis.</s> 

						<s>.</s> 

						<s> un spectacle qui ne demande aucun effort, qui ne
						suppose aucune suite dans les idées.</s> 

						<s>.</s> 

						<s> n’éveille au fond des coeurs
						aucune lumière, n’excite aucune espérance, sinon celle, ridicule,
						d’être un jour star“ à Los Angeles “.<ref target="n63.2"/></s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>On le voit, c’est au fond toujours la vieille plainte que les
						masses ne cherchent qu’à se distraire, alors que l’art exige le
						recueillement.</s> 

						<s>C’est là un lieu commun.</s> 

						<s>Reste à savoir s’il est apte
						à résoudre le problème.</s> 

						<s>Celui qui se recueille devant l’oeuvre
						d’art s’y plonge : il y pénètre comme ce peintre chinois qui disparut
						dans le pavillon peint sur le fond de son paysage.</s> 

						<s>Par contre, la
						masse, de par sa distraction même, recueille l’oeuvre d’art dans
						son sein, elle lui transmet son rythme de vie, elle l’embrasse de ses
						flots.</s> 

						<s>L’architecture en est un exemple des plus saisissants.</s> 

						<s>De
						tout temps elle offrit le prototype d’un art dont la réception
						réservée à la collectivité s’effectuait dans la distraction.</s> 

						<s>Les lois
						de cette réception sont des plus révélatrices.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Les architectures ont accompagné l’humanité depuis ses ori-
						gines.</s> 

						<s>Nombre de genres d’art se sont élaborés pour s’évanouir.</s> 

						<s>La
						tragédie naît avec les Grecs pour s’éteindre avec eux ; seules les

						<note n="63.1">Le film représente la forme d’art correspondant au danger de mort accentué dans
						lequel vivent les hommes d’aujourd’hui. Il correspond à des transformations profondes
						dans les modes de perception — transformations telles qu’éprouve, sur le plan de
						l’existence privée, tout piéton des grandes villes et, sur le plan historique universel,
						tout homme résolu à lutter pour un ordre vraiment humain.</note></s>

						<s><note n="63.">Duhamel : L c. p. 58.</note></s>
						<pb n="64"/>

						<s>règles en ressuscitèrent, des siècles plus tard.</s> 

						<s>Le poème épique, dont
						l’origine remonte à l’enfance des peuples, s’évanouit en Europe
						au sortir de la Renaissance.</s> 

						<s>Le tableau est une création du moyen
						âge, et rien ne semble garantir à ce mode de peinture une durée
						illimitée.</s> 

						<s>Par contre, le besoin humain de se loger demeure cons-
						tant.</s> 

						<s>L’architecture n’a jamais chômé.</s> 

						<s>Son histoire est plus
						ancienne que celle de n’importe quel art, et il est utile de tenir
						compte toujours de son genre d’influence quand on veut com-
						prendre le rapport des masses avec l’art.</s> 

						<s>Les constructions archi-
						tecturales sont l’objet d’un double mode de réception : l’usage et
						la perception, ou mieux encore : le toucher et la vue, On ne saurait
						juger exactement la réception de l’architecture en songeant au
						recueillement des voyageurs devant les édifices célèbres.</s> 

						<s>Car il
						n’existe rien dans la perception tactile qui corresponde à ce qu’est
						la contemplation dans la perception optique.</s> 

						<s>La réception tactile
						s’effectue moins par la voie de l’attention que par celle de l’habitude.</s> 

						<s>En ce qui concerne l’architecture, l’habitude détermine dans une
						large mesure même la réception optique.</s> 

						<s>Elle aussi, de par son essence,
						se produit bien moins dans une attention soutenue que dans une
						impression fortuite.</s> 

						<s>Or, ce mode de réception, élaboré au contact de
						l’architecture, a dans certaines circonstances acquis une valeur
						canonique.</s> 

						<s>Car : les fâches qui, aux tournants de l’histoire, ont été
						imposées à la perception humaine ne sauraient guère être résolues par
						la simple optique, c’est-à-dire la contemplation.</s> 

						<s>Elles ne sont que
						progressivement surmontées par l’habitude d’une optique approxi-
						mativement tactile.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>S’habituer, le distrait le peut aussi.</s> 

						<s>Bien plus : ce n’est que
						lorsque nous surmontons certaines tâches dans la distraction que
						nôus sommes sûrs de les résoudre par l’habitude.</s> 

						<s>Au moyen de
						la distraction qu’il est à même de nous offrir, l’art établit à notre
						insu jusqu’à quel point de nouvelles tâches de la perception sont
						devenues solubles.</s> 

						<s>Et comme, pour l’individu isolé, la tentation
						subsiste toujours de se soustraire à de pareilles tâches, l’art saura
						s’attaquer aux plus difficiles et aux plus importantes toutes les
						fois qu’il pourra mobiliser des masses.</s> 

						<s>Il le fait actuellement par le
						film.</s> 

						<s>La réception dans la distraction, qui s’affirme avec une crois-
						sanle intensité dans tous les domaines de l’art et représente le symp-
						tôme de profondes transformations de la perception, a trouvé dans le
						film son propre champ d’expérience.</s> 

						<s>Le film s’avère ainsi l’objet
						actuellement le plus important de cette science de la perception
						que les Grecs avaient nommée l’esthétique.</s></p>
					</div>

				<pb n="65"/>

				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
					<head>XIX</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>La prolétarisation croissante de l’homme d’aujourd’hui, ainsi
						que la formation croissante de masses, ne sont que les deux aspects
						du même phénomène.</s> 

						<s>L’état totalitaire essaye d’organiser les masses
						prolétariséés nouvellement constituées, sans toucher aux conditions
						de propriété, à l’abolition desquelles tendent ces masses.</s> 

						<s>Il voit son
						salut dans le fait de permettre à ces masses l’expression de leur
						nature“, non pas certes celle de leurs droits.</s> 

						<s>} Les masses tendent
						à la transformation des conditions de propriété.</s> 

						<s>L’état totalitaire
						cherche à donner une expression à cette tendance tout en mainte-
						nant les conditions de propriété.</s> 

						<s>En d’autres termes : l’état tetali-
						taire aboutit nécessairement à une esthétisation de la vie politique.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Tous les efforts d’esthétisation politique culminent en un point.</s> 

						<s>Ce point, c’est la guerre moderne.</s> 

						<s>La guerre, et rien que la guerre
						permet de fixer un but aux mouvements de masses les plus
						vastes, en conservant les conditions de propriété.</s> 

						<s>Voilà comment
						se présente l’état de choses du point de vue politique.</s> 

						<s>Du point de
						vue technique, il se présenterait ainsi : seule la guerre permet de
						mobiliser la totalité des moyens techniques de l’époque actuelle
						en maintenant les conditions de propriété.</s> 

						<s>Il est évident que l’apo-
						théose de la guerre par l’état totalitaire ne se sert pas de pareils
						arguments, et cependant il sera profitable d’y jeter un coup d’oeil.</s> 

						<s>Dans le manifeste de Marinetti sur la guerre italo-éthiopienne, il est
						dit : ,, Depuis vingt-sept ans, nous autres Futuristes nous nous
						élevons contre l’affirmation que la guerre n’est pas esthétique...</s> 

						<s>Aussi sommes-nous amenés à constater...</s> 

						<s>La guerre est belle, parce
						que grâce aux masques à gaz, aux terrifiants mégaphones, aux
						lance-flammes et aux petits tanks, elle fonde la suprématie de
						l’homme sur la machine subjuguée.</s> 

						<s>La guerre est belle, parce
						qu’elle inaugure la métallisation rêvée du corps humain.</s> 

						<s>La guerre
						est belle, parce qu’elle enrichit un pré fleuri des flamboyantes

						1) Il s’agit ici de souligner une circonstance technique significative, surtout en ce
						qui concerne les actualités cinématographiques.</s> 

						<s>À une reproduction massive répond
						particulièrement une reproduction des masses.</s> 

						<s>Dans les grands cortèges de fête, les
						assemblées monstres, les organisations de masse du sport et de la guerre, qui tous sont
						aujourd’hui offerts aux appareils enregistreurs, la masse se regarde elle-même dans ses
						propres yeux.</s> 

						<s>Ce processus, dont l’importance ne saurait être surestimée, dépend
						étroitement da développement de la technique de reproduction, et particulièrement
						d’enregistrement.</s> 

						<s>Les mouvements de masse se présentent plus nettement aux appa-
						reils enregistreurs qu’à l’oeil nu.</s> 

						<s>Des rassemblements de centaines de mille hommes se
						laissent le mieux embrasser à vol d’oiseau et, encore que cette perspective soit aussi
						accessible à l’oeil nu qu’à l’appareil enregistreur, l’image qu’en retient Foeil n’est pas
						susceptible de l’agrandissement que peut subir la prise de vue.</s> 

						<s>Ce qui veut dire que des
						mouvements de masse, et en premier lieu la guerre moderne, représentent une forme
						de comportement humain particulièrement accessible aux appareils enregistreurs.</s> 

						<s><pb n="66"/> ° Walter Benjamin

						orchidées des mitrailleuses.</s> 

						<s>La guerre est belle, parce qu’elle unit
						les coups de fusils, les canonnades, les pauses du feu, les parfums.</s> 

						<s>et les odeurs de la décomposition dans une symphonie.</s> 

						<s>La guerre
						est belle, parce qu’elle crée de nouvelles architectures telle celle des
						grands tanks, des escadres géométriques d’avions, des spirales de
						fumée s’élevant des villages en flammes, et beaucoup d’autres
						choses encore.</s> 

						<s>Poètes et artistes du Futurisme...</s> 

						<s>souvenez-vous
						de ces principes d’une esthétique de la guerre, afin que votre
						lutte pour une poésie et une plastique nouvelle...</s> 

						<s>en soit éclairée !‘*</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Ce manifeste a l’avantage de la netteté.</s> 

						<s>Sa façon de poser læ
						question mérite d’être adoptée par le dialecticien.</s> 

						<s>A ses.</s> 

						<s>yeux,
						l’esthétique de la guerre contemporaine se présente de la manière
						suivante.</s> 

						<s>Lorsque l’utilisation naturelle des forces de production.</s> 

						<s>est retardée et refoulée par l’ordre de la propriété, l’intensification
						de la technique, des rythmes de la vie, des générateurs d’énergie
						tend à une utilisation contre-nature.</s> 

						<s>Elle la trouve dans la guerre,
						qui par ses destructions vient prouver que la société n’était pas.</s> 

						<s>mûre pour faire de la technique son organe, que la technique
						n’était pas assez développée pour juguler les forces sociales élé-
						mentaires.</s> 

						<s>La guerre moderne, dans ses traits les plus immondes, est
						déterminée par le décalage entre les puissants moyens de produc-
						tion et leur utilisation insuffisante dans le processus de la produc-
						tion (en d’autres termes, par le chômage et le manque de débou-
						chés.</s> 

						<s> Dans cette guerre la technique insurgée pour avoir été frustrée
						par la société de son matériel naturel extorque des dommages-intérêts
						au matériel humain.</s> 

						<s>Au lieu de canaliser des cours d’eau, elle rem-
						plit ses tranchées de flots humains.</s> 

						<s>Au lieu d’ensemencer la terre
						du haut de ses avions, elle y sème l’incendie.</s> 

						<s>Et dans ses labora-
						toires chimiques elle a trouvé un procédé nouveau et immédiat.</s> 

						<s>pour supprimer l’aura.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Fiat ars, pereat mundus“, dit la théorie totalitaire de l’état
						qui, de l’aveu de Marinetti, attend de la guerre la saturation artis-
						tique de la perception transformée par la technique.</s> 

						<s>C’est appa-
						remment là le parachèvement de l’art pour l’art.</s> 

						<s>L’humanité, qui
						jadis avec Homère avait été objet de contemplation pour les Dieux
						Olympiens, l’est maintenant devenue pour elle-même.</s> 

						<s>Son aliéna-
						tion d’elle-même par elle-même a atteint ce degré qui lui fait vivre
						sa propre destruction comme une sensation esthétique ,,de tout
						premier ordre“.</s> 

						<s>Voilà où en est l’esthétisation de la politique
						perpétrée par les doctrines totalitaires.</s> 

						<s>Les forces constructives.</s> 

						<s>de l’humanité y répondent par la politisation de l’art.</s> 

						<s>(Traduit par Pierre Klossowski.).</s></p>
					</div>
				</div>

				<pb n="67"/>

				<div type="textpart" subtype="notes">
					<head>Das Kunstwerk im Zeitalter seiner technischen Reproduzierbarkeit.</head> 

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Die Untersuchung gliedert sich in einen allgemeinen und einen beson-
						ceren Teil, Der allgemeine Teil, der die ersten neun Kapitel umfasst, hat es
						mit den Veränderungen zu tun, denen die Funktion des Kunstwerkes in sei-
						ner technisch reproduzierten Gestalt unterworfen ist.</s> 

						<s>Die Qualität seiner
						technischen Reproduktion und die Geschwindigkeit ihrer Herstellung sind
						seit den einschlägigen Erfindungen des letzten Jahrhunderts in schnellem
						Wachstum begriften.</s> 

						<s>Die Zeit, die zwischen der Erfindung der Litho-
						graphie und der des Tonfilms liegt, umfasst kaum mehr Jahrzehnte als die
						zwischen der Erfindung des Holzschnitts und der der Lithographie liegenden
						Jahrhunderte.</s> 

						<s>Der Film ist die derzeit fortgeschrittenste künstlerische
						R :produktionstechnik.</s> 

						<s>Er bedeutet in der Geschichte der Kunst etwas
						grundlegend Neues, nämlich die Reproduktion eines auf Reproduzier-
						barkeit angelegten Kunstwerkes.</s> 

						<s>Der besondere Teil der Untersuchung hat
						es mit dem Film als der der Kunst in der Epoche ihrer technischen Repro-
						duzierbarkeit spezifischen Form zu tun.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Das erste Kapitel der Untersuchung entwickelt den Unterschied zwischen:
						manueller und technischer Reproduktion des Kunstwerkes.</s> 

						<s>Das zweite:
						umschreibt den jeder Reproduktion entzogenen Bereich der Echtheit, der
						die Aura des Kunstwerkes bildet.</s> 

						<s>Das dritte bestimmt den Charakter der
						gcegenwärtigen Wahrnehmung als bestimmt durch den Verfall der Aura.</s> 

						<s>Das vierte weist die Fundierung der Echtheit in den Zusammenhängen:
						des Rituals auf.</s> 

						<s>Das fünfte hat es mit dem Unterschicd des auf dem:
						Ritual beruhenden Kultwertes des Kunstwerks von seinem Ausstellungwert
						zu tun.</s> 

						<s>Das sechste zeigt, welchen verschiedenen Entwicklungsstufen der:
						Technik Kultwert und Ausstellungswert des Kunstwerkes entsprechen.</s> 

						<s>Das s’ebte handelt von dem beginnenden Übergewicht des Ausstellungs-
						wertes über den Kultwert in der Photographie.</s> 

						<s>Das achte beleuchtet die
						Sonderstellung der griechischen Kunst durch ihren fast vülligen Mangel an.</s> 

						<s>technischen Reproduktionsverfahren.</s> 

						<s>Das neunte weist auf die Schwie-
						rigkeiten hin, die der überkommenen Aesthetik durch.</s> 

						<s>die Photographie:
						und den Film erwachsen.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>Der zweite Teil der Untersuchung zieht aus den Analysen des ersten
						Teils die Foigerungen für die Filmtheorie.</s> 

						<s>Er beschäftigt sich mit den
						Umständen, die aus dem Film dasjenige Kunstwerk machen, an dem
						die derzeitige Funktionsänderung sich am deutlichsten abnehmen lässt.</s> 

						<s>Diese Funktionsänderung besteht in der Überführung des Kunstwerkes
						aus der ritualen in die politische Praxis.</s></p>
					</div>
				</div>

				<div type="textpart" subtype="notes">
					<head>The Work of Art in the Age of Technical Reproducibility.</head>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>The investigation is divided into two parts, the first conceived on general
						lines and the second dealing with one specific aspect of the question.</s> 

						<s>The general part deals with the changes to which the function of a work
						of art is subjected in its technically reproduced form.</s> 

						<s>The quality of its
						technical reproduction and the speed with which the same is established
						<pb n="68"/>

						have made great progress since the inventions of last century in that sphere.</s> 

						<s>The period of time existing between the invention of lithography and that
						of the sound film contains scarcely more decades than there are centuries
						between the invention of the wood-cut and that of lithography.</s> 

						<s>The film,
						at present, has the most highly developed technic of artistic reproduction.</s> 

						<s>In the history of art the film represents something fundamentally new,
						namely, the reproduction of a work of art which aims precisely at such
						reproducibility.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>The second part of the investigation deals with the film
						as the specific form of art in the era of technical reproducibility.</s> 

						<s>The first chapter develops the difference between manual and technical
						reproduction of a work of art.</s> 

						<s>The second delimits the sphere of authen-
						ticity which forms the aura of a work of art and which is withdrawn
						from every reproduction.</s> 

						<s>The third defines the character of modern
						perception as determined by the deterioration of the aura.</s> 

						<s>The fourth
						chapter shows that the foundation of authenticity lies in the associations
						of ritual.</s> 

						<s>The fifth deals with the difference between the cult-value based
						on ritual and the exhibition-value of a work of art.</s> 

						<s>The sixth shows the
						various stages in the development of technical art to which the cult-value
						and the exhibition-value of a work of art correspond.</s> 

						<s>The seventh treats
						the beginnings of the predominance of the exhibition-value over the cult-
						value in photography.</s> 

						<s>The eighth throws light on the special position
						of Greek art due to its being almost completely lacking in methods of
						technical reproduction.</s> 

						<s>The ninth draws attention to the difficulties which
						arise for traditional esthetics through photography and the film.</s></p>
					</div>

					<div type="textpart" subtype="para">
						<p><s>The second part of the investigation draws from the analyses of the first
						part certain conclusions concerning the theory of film-making.</s> 

						<s>It concerns
						itself with the circumstances which make the film the work of art from
						which the modern change of function can be most clearly deduced.</s> 

						<s>This
						change of function consists in the transference of the work of art from the
						realm of ritual to that of politics.</s></p>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>